美欲對日出口F22改良戰機 日本卻為難了

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）獲悉，針對日本計劃在2030年前引進的下一代主力戰鬥機（FX），美國洛克希德·馬丁公司就開發被稱為世界最強的F22和F35的混合型戰機，徵求日本政府方面的意向。將在局部公開被視為「絕不對外洩露」的F22技術，這可以説美國已將日本認可為安全保障方面的重要夥伴。另一方面，其中也透露出將貿易和安保放到天平上衡量的美國政府的意圖。

日本的下一代主力戰鬥機FX是計劃取代2030年左右起將陸續退役的F2的後續機型。戰鬥機的開發需要10年以上時間。日本政府為了制定2019年度後的《中期防衛力量整備計劃》（簡稱中期防），將在2018年內敲定方針。

日本政府估算認為，下一代主力戰鬥機將是達到總額6萬億日元規模的一項計劃。除了建造和淘汰等的成本之外，開發費和100架左右的採購費分別需要1.5萬億日元。

關於F22，日本在約10年前就曾尋求進口，但美國國會當時因不希望公開軍事技術拒絕了日本的要求。如今F22本身處於停産狀態。

對於美國方面改變方針，有意見認為其中存在將7.5萬億日元規模的對日貿易逆差視為問題的川普總統的意向。這是因為，如果單價比汽車和農産品更高的防衛裝備的出口增加，將有助於逆差的縮小。從可能成為對川普的首次評判11月中期選舉來看，事前的預期並不樂觀。同時，這還是爭取在歐巴馬前政權時因國防費壓縮而遭到打擊的美國防衛産業支持的大好機會。

一方面，這也令一直力爭實現下一代主力戰鬥機純國産的日本感到為難。曾在原技術研究本部（現為防衛裝備廳）參與戰鬥機開發的航空裝備研究所前所長景山正美對美國主導的計劃流露出擔憂。稱「日本企業的收益將惡化，防衛領域的生産和技術基礎也會受到動搖。如果建造等環節依賴美國，有可能對緊急時的運用構成妨礙。不擅長的領域應在借助美國技術實力的同時，探索以日本為主體進行開發」。

但是，由於存在增強軍事力量的中國和並未承諾放棄核試驗和導彈的朝鮮，日本仍面臨著嚴峻的安保環境。如果重視日美同盟，日本很難拒絕美方的提議，純國産將很難實現。
洛克希德·馬丁公司將於2018年夏季敲定F22和F35混合型的開發計劃的詳細內容。該公司在接受日本經濟新聞的採訪時回答稱，「希望與日美兩國政府討論F2後續機型的選項。可以提供有助於日本安全保障的、創新性的性價比高的技術」。

焦點在於日本企業的參與。以三菱重工等日本企業為主體、獲得美國企業協助的方案、以及與英國共同開發的方案也屬於選項。

F22的先進之處在於其較高的隱身性能和以超音速飛行的能力。即使是已開發國家的雷達，也幾乎難以捕捉到F22的接近。一般來説隱身性能和飛行性能很難兼顧，但F22卻同時兼顧了這2大性能，也因此被視為世界最強戰機。

一方面，F35的特點是以其他戰鬥機和地面連接的網路。具備先進的軟體，除了自身的傳感器之外，還能瞬間取得其他飛機和地面雷達的信息。

美國的總統倡導美國優先，將安保和貿易聯絡起來，這應該是過去和未來都不會改變的做法。日本不得不面對這種現實。

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）加藤晶也，田島如生，星正道

日本仔

日俄戰爭前日本俾英國佬抽勁多水先有支艦隊

日本架心神整完未

心神用黎做技術驗證咋
試完防衛省覺得技術上可行先再開發f-3
而家就係佢地搞到一半美國先話用f22/f35技術幫手開發
如果接受左之前搞心神就即係倒落海
二黎佢地想純國產唔想比人渣春袋

美國次次都係咁嫁啦
日本同台灣情況一樣

你叫美國賣野比你佢唔賣
你自主研發到一半有小成佢就叫賣野比你叫你唔好搞咁多野

但征露成功

亞洲打贏歐洲 花幾錢都抵

跟本就唔應該買
即使自制既冇老美咁好
但資金留番提升自國技術比買勁野更重要
至少未來唔需要睇美國面色做人
仲要美國換左總統之後唔再賣俾你就頭都痕埋
到時買唔到老美優質戰機之餘
自家生產戰機仲衰過支那製
想買多架都麻煩過人左批右批
自己生產想整幾多就幾多

其實真係亞洲之光

洗幾多錢都抵/幾嘥錢都抵

中評社北京7月16日電／日本livedoor新聞網7月16日援引《日刊現代》報道稱，日本將與美國洛馬公司根據F－22戰機共同研製日本新一代戰機，這意味著日本此前投入的費用全部打了水漂，美國此舉無疑為“強制推銷”。

據報道，日本現役F－2戰機將於2030年起退役，為製造新一代戰機F－3，日本從2009年起開始研製工作。包括發動機、雷達以及驗證試驗在內，日本已為該項目投入1400億日元（約合人民幣83.4億元）。但是，由於由於新戰機的研製費用投資巨大，日本決定進行聯合研製，而美國洛馬公司就是候選合作方之一。

日本陸上自衛隊前隊員井筒高雄稱，美國一直在軍用飛機的聯合研製中掌握主導權，在聯合研製的過程中，日本開發的技術將被洩漏給美國，而且最終不會得到與投資相稱的結果。井筒說，目前的現狀是三菱重工等日本企業無法掌握研製的主導權。

報道稱，即使日本投入巨額費用，日本依舊不能在聯合開發中掌握主導權。而且，戰機的保養和修理費用是日本國產的2到3倍。

“一個國家研製全國產的戰機需要大量預算。因此，很多國家選擇聯合研製。但是即便研製成功，戰機的修理及升級也需要巨額投入。由於戰機的軟件系統屬於機密不能公開，因此在修理時不得不依靠美國”，軍事記者世良光弘解釋稱。

文章認為，在美國“卡住日本脖子”的情況下，日本的資金會逐漸流進美國的口袋。

F35代F4
廢版F22 代F15
自主研發F3 代F2

其實可以外購自制一齊做

最慘日本戰機冇得外銷

美國一定要壓住日本
唔係就會少左條水
日本可以搞既要靠民間公司暗地裡

防衛裝備轉移三原則（日語：防衛装備移転三原則／ぼうえいそうびいてんさんげんそく ?）是日本國政府限制武器出口及其應用方面的原則。該原則於2014年4月1日正式制定，建基於國家安全保障戰略（日語：国家安全保障戦略）體制下，是替代原有武器出口三原則的新政府方針[1]。

早幾年賣過水上飛機比印度同其他輕裝備比東南亞
澳洲支標如果中左就係最大單交易
不過受到支那壓力衰左

美國： 怕撚左你喇日本仔

可能筆直問題
好少國家能夠做到共產國家或美國咁加咁大國防開支

日本幾時有？

畀保護費緊要過你自己整啦，唔通無左第七艦隊靠兩架戰機就打得贏？

心神咪係

你咁樣講好陰謀論

美國既軍售政策本身就係咁
你想要 佢唔賣 自己整 整到一半佢先賣比你

當年X-2開波個陣
F-35都未飛得
亦都唔知買唔買得過
自煮燃發唔多出奇
到時可以一齊用
但係而家F-35咁樣
同X-2性能差唔多一樣/仲好
要繼續dom錢落去？
你咁睇好事後孔明
事實上買美國貨(唔係好廢嘅出口版)
係抵啲

美國有心咁做 唔係點渣你春代

要乜鬼
F-22以前同而家都唔賣得
係而家先有F-35賣

唔通日本會投中
委內瑞拉當年夠買F-16
伊朗有夠F-14
點渣？

香港條千億鳩鐵加埋堆豆腐渣地鐵站夠日本研發同買100架新戰機

香港用1000億買100架f22
夠唔夠做低大陸個d自煮燃發戰機

嘅然係咁
咁仲有冇其他國家
好似北約個啲嘅例子？

昔日嘅敵人變成今日的好友

美國自己夠大把武器買外國既啦

法國自己有無整過預警機

NATO 同台灣日本政策唔一樣 唔可以類比

日本台灣係美國長期水喉
冇得唔同美國買野

日本根本同NATO差唔多地位
已經同台灣好唔同啦

法國佬得一隻航母
一定係美國佬唔撚賣
自煮燃發到一半先賣啦
呢度啲人係咪上得台灣網多
成日驚美國賣賣下唔賣

美國自己都買大把外國武器

啲small arms已經換咗好多歐洲貨

自己做F15好過買奄22

反正目的只係防守，美帝比架奄22你，可能重廢過F15

就算係飛機，Marine部AV-8咪又係英國授權生產

日本陸自研發緊既卡車炮原型車都係用Man底盤

美國怕撚左日本班友.....寧願賣比你好過
三菱重工咁多support，成功開發係遲早事，到時仲麻煩，日本仔軍國主義我覺得係未完全熄滅

防衛省官員話零件要受制於人
日後維護成本根據以往經驗會高兩-三倍 比人渣春袋

伊朗啲f14都無幾多部飛得起啦

貴支就真係軍國主義喇

伊朗當年應該自己研製部性能同P-51差唔多既飛機

個時點同，中共都差 d 買咗 F16 啦；

跟本現在又係想出架外銷版比水魚，睇吓係乜技術轉讓，日本會應酬買些少都唔奇

美國始終對中共有戒心，法國武器有錢就買到，

1980年代法國同中國傾好輸出技術造幻影2000，但中國又要平，拖到六四禁運。

法國宜家都想解除武器禁運，但其他歐盟國家認為自己無好處，所以一直過唔到。

諗極都唔明澳洲有蒼龍型唔買要買法國貨 (唔知有冇記錯，有錯請屌)